\section{Introducción}

El presente proyecto de investigación tiene como finalidad principal valorar si la estructuración del desarrollo de sintetizadores de sonido mediante la aplicación de \textit{Model-Driven Architecture} (MDA), adaptando el modelado a las necesidades del dominio de la música electrónica, y orientándolo a la generáción automática de código a través de la integración con herramientas de IA, puede aportar mejoras significativas en el desarrollo de este tipo de software. Para lograrlo, las herramientas desarrolladas se centrarán en las dos primeras capas de abstracción que propone MDA: el \textit{Computation Independent Model} (CIM) y el \textit{Platform Independent Model} (PIM).

Con el objetivo de orientar y formalizar estos desarrollos, se han diseñado e implementado múltiples lenguajes de dominio específico o \textit{Domain-Specific Languages} (DSL), 2 para el modelado CIM y otros 2 para el modelado PIM. Estos lenguajes permiten capturar la semántica y la arquitectura de los sintetizadores en diferentes niveles de abstracción. Como novedad, respecto al uso convencional de la capa CIM donde la escritura de los requisitos está desestructurada, en este trabajo se propone una estructuración cerrada y estricta, pero sin perser el nivel de abstracción que requiere esta capa.

Una de las grandes ventajas de esta estructuración basada en modelos estrictos para las capas CIM / PIM, y su relacionabilidad entre ellas, es tanto la capacidad de generar \textit{prompts} altamente estructurados y fáciles de procesar por inteligencias artificiales como la de poder aploicar técnicas de ingenierí inversa entre los distintos modelos desarrollados. Esta integración brinda la posibilidad de iterar de manera continua y eficiente entre las fases de diseño y análisis de los modelos de síntesis de audio, explorando con ello nuevas posibles generaciones del código fuente objetivo.

Para materializar este enfoque, se ha desarrollado una herramienta integral que implementa todo el proceso dse desarrollo antes expuestos, y la cual podemos descargar de \url{\urlProyecto}. Esta plataforma ofrece un entorno completo para la definición visual de los modelos, facilitando el ciclo de vida del desarrollo. Los principales puntos que la herramienta ofrece al usuario final incluyen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión de modelos CIM y PIM:} Entornos dedicados para la abstracción del dominio de síntesis y la arquitectura técnica del sintetizador. Desarrollo gráfico de los modelos PIM, facilitando su iomplementación abstrayendonos de los aspectos de bajo nivel postulados por los DSL desarrollados.
    \item \textbf{Lenguajes DSL especializados:} Integración de gramáticas propias que validan la coherencia estructural de las conexiones y flujos de señales que debe tener una aplicación software de estas características.
    \item \textbf{Exportación asistida por IA:} Capacidad de exportar el contexto del proyecto junto con los manuales de los DSL, adaptándolos de cara a generar un prompt estructurado y coherente, orientado a guiar a una IA en la generación de código funcional.
    \item \textbf{Validación continua:} Verificación en tiempo real para garantizar que los modelos cumplen con las restricciones del dominio antes de su implementación.
\end{itemize}

A parte, en el mismo repositorio de la herrameinta, podremos encontrar infromación detallada de los modelos DSL desarrollados, de su lógica interna y de como se relacionan entre si. A parte de ejemplos y validadores que podemos aplicar para comprobar el correcto funcionamiento de los modelos que desarrollemos.

Los DSL desarrollados constituyen el núcleo de este proyecto de investigación, intentando buscar con ellos una forma de estructurar desarrollos en un ambito muy concreto, como es éste de la creación de software especifico para audio digital, e intentando con elloo descubror si la aplicación de estructuras rígidas de modelado para la capa CIM beneficia al desarrollo de software en un dominio tan particular como este. A su vez, la herrameinta desarrollada permite facilitar el desarrollo de estos modelos, proporcionando lo necesario para la generación automática del código fuente objetivo.

Este campo, la creación de software especializado en audio regido por modelos de abstracción, no parece ser un campo muy esplorado, y que presenta muchas posibilidades de desarrollo, por lo que creo que esta investigación puede ser de utilidad para futuros proyectos en esta área.


\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=\textbf{Recomendación}]
Debido a la especificidad de la materia, se recomienda consultar el documento disponible en \url{\urlProyecto/\_DOCUMENTACION/material\_complementario/main.pdf}. Este documento, realizado exproceso para lectores no familiarizados con el dominio que abordamos en este artículo, ofrece una visión general sobre la síntesis de sonido digital y \textit{Pure Data}, el lenguaje utilizado en las pruebas.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=\textbf{Importante}]
\textbf{Por otro lado, todo documento enlace de código o información que mencionamos como accesible bajo el repositorio \url{\urlProyecto}, se encuentra disponible también, bajo la misma ruta, en el .zip adjunto.}
\end{tcolorbox}