\chapter{Ejecución y fuentes de los DSL}

En este capítulo se recopila la información de ejecución y validación para cada uno de los lenguajes de dominio específico desarrollados. Esta información se extrae directamente de los archivos \texttt{README.md} de cada proyecto DSL, que se encuentran en sus respectivos directorios, \texttt{.\_CODIGO/dsl/[directorio del DSL concreto]/README.md} .

Todos los DSL han sido desarrollados con el \textit{Langium}, con miras a ser implementados en JSON. Los objetos a validar que le pasemos a los scripts de los DSL deberán estar en formato JSON, siguiendo las reglas establecidas por las respectivas gramáticas.

\section{DSL CIM Machine}

Su código fuente se encuentra en \texttt{.\_CODIGO/dsl/mdaa-cim-machine}.

\subsection{Comandos Principales}
\begin{itemize}
    \item \texttt{npm run langium:generate}: Genera el código del lenguaje a partir de la gramática.
    \item \texttt{npm run build}: Compila los servicios y validadores.
\end{itemize}

\subsection{Validación de Modelos JSON}
Se utiliza el script \texttt{validate.ts} para asegurar que los modelos cumplen tanto con la estructura \texttt{JSON} como con las reglas del lenguaje.

\begin{lstlisting}[language=bash]
# Validar un fichero individual
node validate.ts examples/valid/valid-1.json

# Validar todos los ficheros de un directorio
node validate.ts examples/valid
\end{lstlisting}

\section{DSL CIM Relations}

Su código fuente se encuentra en \texttt{.\_CODIGO/dsl/mdaa-cim-relations-machines}.


\subsection{Comandos Principales}
\begin{itemize}
    \item \texttt{npm run langium:generate}: Genera el código del lenguaje.
    \item \texttt{npm run build}: Compila los servicios de validación.
\end{itemize}

\subsection{Validación de Modelos JSON}
Soporta validación interna y validación cruzada referenciando máquinas reales.

\begin{lstlisting}[language=bash]
# Validacion Interna
node validate.ts examples/valid

# Validacion Cruzada
node validate.ts examples/valid examples/machines
\end{lstlisting}

\section{DSL PIM Machine}

Su código fuente se encuentra en \texttt{.\_CODIGO/dsl/mdaa-pim-machine}.

\subsection{Comandos Principales}
\begin{itemize}
    \item \texttt{npm run langium:generate}: Genera el código TypeScript a partir de la gramática.
    \item \texttt{npm run build}: Compila el proyecto.
\end{itemize}

\subsection{Validación de Modelos JSON}
\begin{lstlisting}[language=bash]
# Validacion individual o directorio
node validate.ts examples/valid

# Validacion Cruzada (PIM + Universo CIM)
node validate.ts examples/valid examples/machines
\end{lstlisting}

\section{DSL PIM Relations}

Su código fuente se encuentra en \texttt{.\_CODIGO/dsl/mdaa-pim-relations-machines}.

\subsection{Validación}
Soporta dos modos: estructural (sintáctica) y cruzada (semántica).

\begin{lstlisting}[language=bash]
# Validacion Estructural
node validate.ts <fichero_o_directorio>

# Validacion Cruzada
node validate.ts <fichero_o_directorio> examples/machines
\end{lstlisting}
