\chapter{Introducción}

En este manual se detallan los lenguajes de dominio específico (\textit{DSLs}) desarrollados para el diseño y generación de sintetizadores de audio. Siguiendo el paradigma de \textit{Model-Driven Architecture} (\textit{MDA}), la documentación se divide en dos niveles fundamentales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CIM} (\textit{Computational Independent Model}): Refleja el diseño de alto nivel. En este nivel se define qué elementos componen una máquina y cómo se relacionan a nivel funcional, sin entrar en detalles de implementación técnica o parámetros específicos de síntesis.
    \item \textbf{PIM} (\textit{Platform Independent Model}): Representa el diseño conceptual detallado. Es una evolución del \textit{CIM} donde los elementos abstractos se convierten en nodos de síntesis concretos (osciladores, filtros, envolventes) con parámetros técnicos definidos, manteniendo la independencia de la plataforma final de ejecución.
\end{itemize}

Es importante destacar que el diseño en el nivel \textit{PIM} siempre hará referencia a la estructura definida previamente en el nivel \textit{CIM}, garantizando la trazabilidad desde la idea funcional hasta la especificación técnica.

La estructura del manual se organiza de la siguiente manera:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Conceptos Fundamentales}: Definición de máquinas y flujos de señales.
    \item \textbf{CIM}: Gramáticas para la definición de la estructura funcional.
    \item \textbf{PIM}: Gramáticas para la especificación técnica de síntesis.
    \item \textbf{Aplicación \textit{MDAA}}: Integración con herramientas de \textit{IA}, generación de prompts y archivos \textit{JSON}.
    \item \textbf{Ejecución}: Guía práctica para la compilación y validación de los modelos.
\end{itemize}


\begin{tcolorbox}[colback=blue!5,colframe=blue!75!black,title=Nota informativa]
    Se ha prescindido de la generación de modelos \textit{PSM} (Modelo Específico de Plataforma), ya que sería redundante para la generación de código en el caso de lenguajes visuales como \textit{Max} o \textit{Pure-Data}.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=red!5,colframe=red!75!black,title=Nota importante]
    El diseño en el nivel \textit{PIM} siempre hará referencia a la estructura definida previamente en el nivel \textit{CIM}, garantizando la trazabilidad desde la idea funcional hasta la especificación más técnico\-conceptual.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!75!black,title=\textbf{Recomendación}]
    Debido a la especificidad de la materia, se recomienda consultar el documento disponible en \url{\urlProyectoMaterialComplementario}. Este documento, realizado ex profeso para lectores no familiarizados con el dominio que abordamos en este artículo, ofrece una visión general sobre la síntesis de sonido digital y \textit{Pure Data}, el lenguaje utilizado en las pruebas.
\end{tcolorbox}


